Introduciamo ora un argomento importante: le funzioni intere di ordine finito.

Notazione: scriviamo che $f(z) \ll g(z)$ $(z \longrightarrow +\infty)$ $\iff$ $f(z)=O\big(g(z)\big)$. Inoltre, scriveremo $\ll_{\epsilon}$ per indicare che la costante dell'$O$-grande dipende da un parametro $\epsilon$.

\begin{defn}
  Data $F$ intera, si dice che ha \textit{ordine} $\alpha \ge 0$ se
  $$F(z) \ll_{\epsilon} e^{|z|^{\alpha+\epsilon}} \, (z \longrightarrow +\infty)$$
  per ogni $\epsilon>0$ e $\alpha$ è il minimo valore positivo per cui vale questa cosa. Equivalentemente, $\alpha=\inf\{A \ge 0 \mid F(z) \ll_A e^{|z|^A}\}$. Scriviamo $ord(F)=\alpha$.

  Se non vale $F(z) \ll_A e^{|z|^A}$ per nessun $A$ diciamo che $F$ ha ordine infinito.
\end{defn}

\begin{ex}
  \begin{enumerate}
    \item Sia $p$ un polinomio di grado $k$, allora $|p(z)| \le |a_k||z|^k\big(1+o(1)\big) \ll_{\epsilon} e^{|z|^{\epsilon}}$ per ogni $\epsilon>0$, dunque $p$ ha ordine $0$.
    \item $|e^{az+b}|=e^{\mathfrak{Re}(az+b)} \ll_{\epsilon} e^{|z|^{1+\epsilon}}$ per ogni $\epsilon>0$.
    \item Più in generale, dato $p_k$ un generico polinomio di grado $k$ abbiamo che $|e^{p_k(z)}|=e^{\mathfrak{Re}\big(p_k(z)\big)} \le e^{|p_k(z)|} \le e^{|a_k||z|^k\big(1+o(1)\big)} \ll_{\epsilon} e^{|z|^{k+\epsilon}}$ per ogni $\epsilon>0$.

    Inoltre, prendendo $z$ sulla retta $arg(z)=-arg(a_k)/k$, abbiamo che vale $|e^{p_k(z)}|=e^{\mathfrak{Re}\big(p_k(z)\big)}=e^{a_kz^k\big(1+o(1)\big)}=e^{|a_k||z|^k\big(1+o(1)\big)} \gg_{\epsilon} e^{|a_k||z|^k}$. Dunque l'ordine è $k$ e l'$\inf$ nella definizione non viene raggiunto.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{oss}
  Se $F_1$ e $F_2$ hanno ordine $\alpha_1$ e $\alpha_2$, allora $F_1+F_2$ e $F_1 \cdot F_2$ hanno ordine minore o uguale di $\max\{\alpha_1,\alpha_2\}$. La dimostrazione è lasciata come esercizio per il lettore.
\end{oss}

\begin{lm} \label{1.2.4}
  Sia $f$ olomorfa in $|z-z_0| \le R$ non costantemente nulla e sia $0<r<R$. Sia inoltre $N=\sharp\{z \in \mathbb{C} \mid |z-z_0| \le r, f(z)=0\}$ (ricordiamo che sono contati con molteplicità). Allora
  $$|f(z_0)| \le \left(\frac{r}{R}\right)^N\max_{|z-z_0|=R}|f(z)|.$$
\end{lm}

\begin{proof}
  Consideriamo senza perdita di generalità, a meno di una traslazione e di un'omotetia, $R=1,z_0=0$. Siano $z_n$ gli zeri di $f$ in $|z| \le r$ contati con molteplicità e sia $\displaystyle g(z)=f(z)\prod_{n=1}^N \frac{1-\bar{z}_nz}{z-z_n}$. Per $|z|=1$ scriviamo $z=e^{i\theta},\theta \in \mathbb{R}$.
  Allora $\displaystyle \left|\frac{1-\bar{z}_ne^{i\theta}}{e^{i\theta}-z_n}\right|=|e^{i\theta}|\left|\frac{\bar{z}_n-e^{-i\theta}}{z_n-e^{i\theta}}\right|=1,$ quindi, per il principio del massimo modulo per funzioni olomorfe (che d'ora in avanti useremo senza menzionarlo esplicitamente), $\displaystyle |g(z)| \le \max_{|z|=1} |f(z)|$ per $|z| \le 1$. Si ha dunque
  \begin{gather*}
    |f(w)|=|g(w)|\prod_{n=1}^N\left|\frac{w-z_n}{1-\bar{z}_nw}\right| \le \max_{|z|=1} |f(z)| \prod_{n=1}^N \left|\frac{w-z_n}{1-\bar{z}_nw}\right| \implies \\
    \implies |f(0)| \le \max_{|z|=1} |f(z)| \prod_{n=1}^N |z_n| \le r^N \max_{|z|=1} |f(z)|.
  \end{gather*}
\end{proof}

\begin{cor} \label{1.2.5}
  Siano $f, r, R, N$ come nel lemma \ref{1.2.4}. Se $f(z_0)\not=0$ allora
  $$N \le \frac{1}{\log(R/r)}\log\left(\frac{\max_{|z-z_0|=R}|f(z)|}{|f(z_0)|}\right).$$
\end{cor}

\begin{proof}
  Basta prendere la disugaglianza data dal lemma \ref{1.2.4}, portarla nella forma $\left(\frac{R}{r}\right)^N \le (\dots)$, prendere il logaritmo e dividere per $\log(R/r)$.
\end{proof}

\begin{thm} \label{1.2.6}
  Sia $F$ una funzione intera di ordine $\alpha<+\infty$ e consideriamo $N(r)=\sharp\{z \in \mathbb{C} \mid F(z)=0, |z| \le r\}$. Allora $N(r) \ll_{\epsilon} r^{\alpha+\epsilon}$ per ogni $\epsilon>0$.
\end{thm}

\begin{proof}
  Prendiamo $R=2r$, allora $\displaystyle \max_{|z|=R}|F(z)| \ll_{\epsilon} e^{(2r)^{\alpha+\epsilon}}$ per ogni $\epsilon>0$ $\implies$ $\displaystyle \log\left(\max_{|z|=R}|F(z)|\right) \ll_{\epsilon} r^{\alpha+\epsilon}$ per ogni $\epsilon>0$.
  Se $F(0)\not=0$, per il corollario \ref{1.2.5} abbiamo $N(r) \ll_{\epsilon} r^{\alpha+\epsilon}$ per ogni $\epsilon>0$. Se $F(0)=0$, consideriamo $\tilde{F}(z)=F(z)/z^m$ dove $m$ è la molteplicità di $0$ come zero. Per $|z| \le 1$, $\tilde{F} \ll 1$ per continuità.
  Per $|z|>1$, $\tilde{F}(z)=F(z)\frac{1}{z^n} \implies ord(\tilde{F}) \le \max\{\alpha,0\}=\alpha$. Allora si ripete la dimostrazione per $\tilde{F}$, poi si osserva che il numero di zeri di $F$ varia solo per la costante additiva $m$.
\end{proof}

\begin{defn}
  Sia $z_n\not=0$ una successione senza limiti finiti. Si dice \textit{esponente di convergenza} di $z_n$, se esiste, il numero $$\beta=\inf\{B>0 \mid \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{|z_n|^B}<+\infty\},$$
  ovvero $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{|z_n|^{\beta+\epsilon}}<+\infty$ per ogni $\epsilon>0$ e $\beta$ è il minimo valore per cui è vero.
\end{defn}

\begin{ex}
  $z_n=\log{n}$ non ha esponente di convergenza finito.
\end{ex}

\begin{thm} \label{1.2.9}
  Sia $F$ una funzione intera di ordine $\alpha>0$, $F(0)\not=0$ t.c. la successione dei suoi zeri $z_n$ ha esponente di convergenza $\beta$. Allora $\beta \le \alpha$.
\end{thm}

\begin{proof}
  Se $ord(F)=\alpha<+\infty$, per il teorema \ref{1.2.6} si ha $N(r) \ll_{\epsilon} r^{\alpha+\epsilon}$ per ogni $\epsilon>0$.
  Prendendo $r_n=|z_n|$, ricordando che $z_n$ sono gli zeri di $F$ otteniamo $n \le N(r_n) \ll_{\epsilon} r_n^{\alpha+\epsilon}=|z_n|^{\alpha+\epsilon}=|z_n|^{\alpha+\epsilon}$ per ogni $\epsilon>0$ (non è $n=N(r_n)$ perché potrebbe esserci più di uno zero sul cerchio $|z|=r_n$). Allora $|z_n| \gg_{\epsilon} n^{\frac{1}{\alpha+\epsilon}}$ e dunque
  $$\sum_{n=1}^{+\infty} |z_n|^{-(\alpha+2\epsilon)} \ll_{\epsilon} \sum_{n=1}^{+\infty} n^{-\frac{\alpha+2\epsilon}{\alpha+\epsilon}}<+\infty.$$
  Perciò $\beta \le \inf\{\alpha+2\epsilon \mid \epsilon>0\}=\alpha$.
\end{proof}

\begin{thm} \label{wfatt}
  Sia $F$ intera di ordine finito, $F(0)\not=0$. Allora la fattorizzazione di Weierstrass si scrive come
  \begin{equation} \label{wfattoformula}
    F(z)=e^{G(z)} \prod_{n=1}^{+\infty} \left(1-\frac{z}{z_n}\right)\exp\Bigg(\sum_{k=1}^p\frac{1}{k}\left(\frac{z}{z_n}\right)^k\Bigg),
  \end{equation}
  dove $p \ge 0$ è indipendente da $n$ e t.c. $\displaystyle \sum_n |z_n|^{-(p+1)}<+\infty$. Talvolta si trova scritta con la notazione $\displaystyle E(z,p)=(1-z)\exp\left(\sum_{k=1}^p\frac{1}{k}z^k\right)$ o simili.
\end{thm}

\begin{proof}
  Diamo solamente una traccia. Osserviamo che
  $$\sum_{n=1}^{+\infty} |m_n|\left|\frac{z}{z_n}\right|^{p+1}<+\infty \iff \sum_{n=1}^{+\infty} |z_n|^{-(p+1)}<+\infty\text{ per ogni }z \in \mathbb{C}.$$
  Scegliendo $p+1=\alpha+\epsilon$, per il teorema \ref{1.2.9} si ha $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty} |z_n|^{-(p+1)}<+\infty$.
\end{proof}

\begin{oss}
  Sia $\beta$ l'esponente di convergenza di $z_n$, zeri di una funzione $F$ di ordine $\alpha$ ($\beta \le \alpha$). Il $p$ migliore è:
  \begin{enumerate}
    \item se $\beta$ non è intero, $p=\lfloor\beta\rfloor$;
    \item se $\beta$ è intero e nella definizione con l'$\inf$ è in realtà un minimo, allora $p=\beta-1$;
    \item se $\beta$ è intero ma nella definizione con l'$\inf$ questo non viene raggiunto, cioè $\beta$ non è un minimo, allora $p=\beta$.
  \end{enumerate}
  Abbiamo dunque $\beta-1 \le p \le \beta \le \alpha$. Scrivendo la fattorizzazione di Weierstrass come in \eqref{wfattoformula} usando il miglior $p$ possibile si ha la forma canonica.
\end{oss}

\begin{thm}
  (Borel-Carathéodory) Siano $0<r<R$ e sia $f$ olomorfa in $|z-z_0| \le R$. Allora
  \begin{equation*}
    \max_{|z-z_0|=r}|f(z)| \le \frac{2r}{R-r}\max_{|z-z_0|=R}\mathfrak{Re}\big(f(z)\big)+\frac{R+r}{R-r}|f(z_0)|.
  \end{equation*}
  Se inoltre $\displaystyle \max_{|z-z_0|=R}\mathfrak{Re}\big(f(z)\big) \ge 0$, allora
  \begin{equation*}
    \max_{|z-z_0|=r}|f^{(n)}(z)| \le \frac{n!2^{n+2}R}{(R-r)^{n+1}}\Big(\max_{|z-z_0|=R}\mathfrak{Re}\big(f(z)\big)+|f(z_0)|\Big).
  \end{equation*}
\end{thm}

\begin{proof}
  Supponiamo senza perdita di generalità $z_0=0$. Se $f$ è costante la tesi è banale, consideriamo dunque $f$ non costante. Facciamo il caso $f(0)=0$. Sia $\displaystyle A=\max_{|z|=R}\mathfrak{Re}\big(f(z)\big)$. $A>0$, infatti basta osservare che $|e^{f(z)}|=e^{\mathfrak{Re}\big(f(z)\big)}$ e applicare il principio del massimo modulo a $e^{f(z)}$ (se il massimo non fosse maggiore di $1$, sarebbe proprio $1$ perché $f(0)=0$ e per lo stesso motivo sarebbe costante). Sia $\varphi(z)=\frac{f(z)}{2A-f(z)}$.
  Osserviamo che $\mathfrak{Re}\big(2A-f(z)\big)=2A-\mathfrak{Re}\big(f(z)\big) \ge A>0 \implies 2A-f(z)\not=0$, quindi $\varphi$ è olomorfa in $|z| \le R$.
  Posto $f(z)=u+iv$, allora $|\varphi(z)|^2=\frac{u^2+v^2}{(2A-u)^2+v^2} \le 1$. Infatti, $u \le A \implies u \le 2A-u$ e ovviamente $-2A+u \le u$, dunque $u^2 \le (2A-u)^2$.
  Poiché $\varphi(0)=0$, $\varphi(z)/z$ è olomorfa in $|z| \le R$ e
  \begin{gather*}
    \left|\frac{\varphi(z)}{z}\right| \le \max_{|z|=R} \left|\frac{\varphi(z)}{z}\right| \le R \implies
  \end{gather*}
\end{proof}
